### 通向罗马之路（14）

#### Conflict with Verona 与维罗纳的矛盾

弗赖辛的奥托完善充实了巴巴罗萨讲述自己军队穿过维罗纳北部阿迪杰河峡谷的细节：“现在，维罗纳人在山上妄图设陷阱伏击我们，结果却被我们反杀，其中还绞死了12人，你们都知道了。”

在峡谷南部的入口处，阿迪杰河紧贴着山腰奔腾，只有通过河东侧的一条狭窄的小路才能进入峡谷。在帝国军队的主力进入峡谷之后，“一伙强盗”在“维罗纳的贵族骑士阿尔贝里克（Alberic）”的率领下控制了峡谷，并在峡谷北部出口用一块大石头封路，将帝国军队困在其中。巴巴罗萨派了自己阵中两位同样来自维罗纳的骑士加扎巴努斯（Garzabanus）和伊萨克（Isaac）前去劝说他们的同胞们放弃，这两位骑士在他前往罗马的路上一直追随他。看起来这伙强盗可不只是装装样子而已，他们不仅没有听从两位骑士和使节的话，还用石头将他们砸跑，并告诉巴巴罗萨要想通过得留下一大笔买路财。巴巴罗萨明确表示自己作为皇帝怎么可能向你进贡。但他一时半会儿也没有什么好办法，强盗们摧毁了峡谷上的一座桥，使得他们无法渡河，而维罗纳人则在后面阻止他返回维罗纳。为了转移强盗们的注意力，巴巴罗萨下令就地在峡谷中扎营过夜，同时他找到了攀登上强盗驻地的方法。

皇帝命令所有人把自己武装起来，并与加扎巴努斯和伊萨克开始商量策略。他们的目标是位于山口和巨石之间的一个峭壁。帝国的掌旗官维特尔斯巴赫的奥托五世率领大约200人的精锐部队偷偷潜行到了悬崖边。为了能够登上山顶，他们互相利用彼此的背和肩膀攀登，然后用长矛做梯子。到了山顶，奥托展开自己的旗帜，这时帝国军队的主力收到信号便可以发起攻击，而他的部队则从上路夹击强盗。这只大约500多人的强盗大部分人都被剿灭，有个人躲在峭壁的夹缝中逃走了，剩下的12个幸存者（其中大部分是骑士）被抓获并处以绞刑。其中有个人向巴巴罗萨求情，他表示自己是法国人而不是伦巴第人，他是一个贫困的自由骑士，受骗加入了这支强盗队伍，希望能够重新修缮自己的庄园。巴巴罗萨赦免了他，条件是他要亲手将绞索套在周围同伴们的脖子上。弗赖辛的奥托的描述无疑在他侄子的叙述基础上加以润色，强调了巴巴罗萨在军事行动上的战术技巧，以及以这个法国骑士为例子显示巴巴罗萨的仁慈。

巴巴罗萨的部队当晚在特伦托境内扎营，9月7日他在那里为列日教会颁发了特许状，以表彰列日主教亨利二世在这次意大利战役中的杰出功绩。从特伦托启程后巴巴罗萨回到了奥格斯堡，一年前他正是从这里出发的。

奥托接着写道，1155年10月中旬维罗纳人派遣使团前来雷根斯堡参加帝国会议，这足以证明他侄子的行为在意大利人中引起了多大的震动。维罗纳的使团由主教西奥巴尔德（Theobald）和骑士加扎巴努斯与艾萨克组成，他们曾帮助巴巴罗萨从悬崖袭击那伙强盗。西奥巴尔德坚称他原本是不愿承担这项使命的，直到他确信维罗纳人心中真的有所坚持，因为很难想象羊群会要求他们的牧羊人替他们撒谎。维罗纳人把巴巴罗萨视为他们的领主和皇帝并忠诚于他。他以自己的方式惩罚那群强盗固然无可厚非，但他们并不是维罗纳市民，如果巴巴罗萨借此怀疑他们是那伙强盗的同谋，他们便深感悲伤。凡是散布这种谣言的人都是诽谤者。不过维罗纳人还是表示，如果巴巴罗萨不相信西奥巴尔德的话，他们也愿意接受诸侯们的审判。在与后者协商过后，皇帝决定谅解维罗纳，并且维罗纳也向他支付了一大笔钱，还发誓将在未来对米兰的战役中向他提供尽可能多的援助。维罗纳的屈服表明其实巴巴罗萨和世俗诸侯们并不相信这些城邦都是清白无辜的。

因此，在巴巴罗萨第一次远征意大利之前，或是在他返回德意志后不久，就已经做出了要与米兰开战的决定，毕竟他已经公开宣布剥夺米兰的政治权利。在巴巴罗萨于1156年6月的某个时候得知西西里的威廉将希腊人赶出阿普利亚之后，他依然选择将米兰而不是诺曼王国作为第二次意大利战役（1158年）的首要目标。尽管巴巴罗萨在给其叔父的信中称第一次意大利战役是“辉煌的胜利”，奥托本人也说“这段艰苦的旅程”以及圆满结束。但事实上这既不是胜利也不是成功。巴巴罗萨既没能惩戒米兰人，也没能镇压罗马人民公社，更不用说进攻诺曼人以及阻止拜占庭人占领阿普利亚。难怪奥托在叙述其侄子的事迹时没有提及康斯坦茨条约。正如奥托所承认的那样，巴巴罗萨的事迹“在意大利人中只留下了恐怖记忆”；对基耶里、阿斯蒂、托尔托纳和斯波莱托的破坏；他加冕当天在罗马发生的流血事件；维罗纳城外的战斗和可怕的报复，还有通过阿迪杰峡谷时遭遇的危险。如果我们相信巴巴罗萨所称的人数的话，那么对于一支只有1800名骑士的军队来说，倒也不是不能称作是一场“辉煌的胜利”；只是他为什么要以这样完全不足的兵力来前往罗马加冕呢？是他那些针对意大利问题的顾问们完全误判了形势，还是他在德意志地区得到的支持远远不像奥托所说的那样坚固？毕竟在此之前，诸侯们拒绝了康拉德想要前往罗马加冕的计划，也阻止了对匈牙利的战争，更是从未同意在勃艮第地区扩张皇权。和巴巴罗萨一起去罗马的那些诸侯也只是那些他在加冕时的支持者们。皇帝从第一次远征的失败中吸取了教训。他为第二次战役集结了一支规模大得多的军队，并且严肃了军纪，采取必要的措施为他们提供足够的补给。然而，在他于1158年6月再次出发之前，为了在意大利地区一劳永逸地建立直接由他控制的政权以弥补他向其堂弟施瓦本公爵腓特烈四世交出的直辖领地，以及夺取意大利诱人的财富，他首先要做的是恢复德意志地区的秩序，以及结婚。
